let napoleon_VID = [
  {
    "id": "napoleon_vid_001",
    "theme": "napoleon",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Au début de sa carrière, Napoléon était :",
    "answers": [
      { "id": "rev", "label": "un militaire de la Révolution" },
      { "id": "esp", "label": "un roi d'Espagne" },
      { "id": "ita", "label": "un général italien" },
      { "id": "art", "label": "un artilleur anglais" },
      { "id": "rus", "label": "un émigré russe" },
      { "id": "cui", "label": "un cuisinier corse" }
    ],
    "correct": ["rev"],
    "explanation": "Napoléon a reçu une formation militaire, et s'est fait connaître par ses victoires lors des campagnes d'Italie (1796-1797). Ce n'est qu'ensuite qu'il a accaparé le pouvoir, d'abord comme Premier Consul (1799), puis comme Empereur (1804)."
  },
  {
    "id": "napoleon_vid_002",
    "theme": "napoleon",
    "level": "VID",
    "type": "multi",
    "question": "Quel pays est reconnaissant à Napoléon ?",
    "answers": [
      { "id": "fra", "label": "France" },
      { "id": "pol", "label": "Pologne" },
      { "id": "esp", "label": "Espagne" },
      { "id": "rus", "label": "Russie" },
      { "id": "jap", "label": "Japon" },
      { "id": "chi", "label": "Chine" },
      { "id": "ang", "label": "Angleterre" },
      { "id": "all", "label": "Allemagne" }
    ],
    "correct": ["fra","pol"],
    "explanation": "La France doit à Napoléon une structure administrative encore en vigueur. Les Polonais sont reconnaissants à Napoléon d'avoir créé le Duché de Varsovie en 1807. Partout ailleurs en Europe, Napoléon est surtout vu comme un dictateur dont les guerres à répétition ont causé de nombreux dégâts et beaucoup de souffrance."
  },
  {
    "id": "napoleon_vid_003",
    "theme": "napoleon",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Combien de soldats sont morts dans les guerres de la Révolution et de l'Empire ?",
    "answers": [
      { "id": "trmi", "label": "3 millions" },
      { "id": "unmi", "label": "1 million" },
      { "id": "dimi", "label": "10 millions" },
      { "id": "qumi", "label": "80 millions" },
      { "id": "tcem", "label": "300 mille" },
      { "id": "temi", "label": "30 mille" }
    ],
    "correct": ["trmi"],
    "explanation": "Environ trois millions de soldats, dont un million de soldats français, ont perdu la vie dans les guerres de la Révolution et de l'Empire, entre 1792 et 1815."
  },
  {
    "id": "napoleon_vid_004",
    "theme": "napoleon",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Combien de morts les guerres de la Révolution et de l'Empire ont-elle causées en Europe :",
    "answers": [
      { "id": "virg", "label": "4,5 millions" },
      { "id": "qamo", "label": "45 millions" },
      { "id": "qame", "label": "45 mille" },
      { "id": "qciq", "label": "450 mille" },
      { "id": "di", "label": "10 millions" },
      { "id": "un", "label": "1 million" }
    ],
    "correct": ["virg"],
    "explanation": "Les guerres de la Révolution et de l'Empire, de 1792 à 1815 ont causé quatre millions et demi de morts en Europe, dont un tiers de civils, et un million de soldats français."
  },
  {
    "id": "napoleon_vid_005",
    "theme": "napoleon",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Napoléon a signé le Concordat de 1801 avec :",
    "answers": [
      { "id": "pap", "label": "le Pape" },
      { "id": "ang", "label": "le roi d'Angleterre" },
      { "id": "aut", "label": "l'empereur d'Autriche" },
      { "id": "muf", "label": "le Grand Mufti" },
      { "id": "gen", "label": "ses généraux" },
      { "id": "pet", "label": "le maréchal Pétain" }
    ],
    "correct": ["pap"],
    "explanation": "Le concordat de 1801 est un traité entre la République française et le Saint-Siège réglant les relations entre la France et l'Église catholique. Il a été signé par le pape Pie VII."
  },
  {
    "id": "napoleon_vid_006",
    "theme": "napoleon",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Dans le Code Civil de Napoléon, une femme mariée était",
    "answers": [
      { "id": "dro", "label": "privée de droits juridiques" },
      { "id": "ger", "label": "autorisée à gérer ses biens" },
      { "id": "div", "label": "libre de divorcer" },
      { "id": "tra", "label": "libre de travailler" },
      { "id": "sal", "label": "habilitée à toucher un salaire" },
      { "id": "dom", "label": "privée de sorties dominicales" }
    ],
    "correct": ["dro"],
    "explanation": "L'article 1124 du Code civil de 1804 précise : \"Les personnes privées de droits juridiques sont les mineurs, les femmes mariées, les criminels et les débiles mentaux\". Entre autres, il était interdit à une femme de signer un contrat, de gérer ses biens, de travailler sans l'autorisation du mari, de toucher elle-même son salaire, etc."
  },
  {
    "id": "napoleon_vid_007",
    "theme": "napoleon",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Napoléon a :",
    "answers": [
      { "id": "ret", "label": "rétabli l'esclavage" },
      { "id": "abo", "label": "aboli l'esclavage" },
      { "id": "cod", "label": "édicté le Code Noir" },
      { "id": "the", "label": "théorisé l'esclavage" },
      { "id": "ven", "label": "vendu des esclaves" },
      { "id": "ach", "label": "acheté des esclaves" }
    ],
    "correct": ["ret"],
    "explanation": "Napoléon a rétabli l'esclavage en 1802, sous la pression du lobby des planteurs, auquel appartenait sa première épouse, Joséphine de Beauharnais. Il avait été aboli par la Convention en 1794."
  },
  {
    "id": "napoleon_vid_008",
    "theme": "napoleon",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Le Code civil de Napoléon est",
    "answers": [
      { "id": "loi", "label": "un ensemble de lois rédigées" },
      { "id": "cou", "label": "un ensemble de lois coutumières" },
      { "id": "fab", "label": "un recueil de fables" },
      { "id": "bon", "label": "un code de bonne conduite" },
      { "id": "bie", "label": "un livre de règles de bienséance" },
      { "id": "sav", "label": "un manuel de savoir-vivre" }
    ],
    "correct": ["loi"],
    "explanation": "Le Code civil est un ensemble de lois écrites et organisées dont le but est de déterminer le statut des personnes, des biens et des relations entre les personnes. Il s'agit de doter la France d'un code unifié et donc d'imposer une loi uniforme, partout et pour tous. Napoléon réussit là où tous les gouvernements avaient échoué avait lui : l'adoption d'un Code des lois civiles bien rédigé, facile à interpréter, triomphe du droit écrit sur les coutumes."
  },
  {
    "id": "napoleon_vid_009",
    "theme": "napoleon",
    "level": "VID",
    "type": "multi",
    "question": "Ceci existait avant Napoléon :",
    "answers": [
      { "id": "bac", "label": "le baccalauréat" },
      { "id": "dep", "label": "les départements" },
      { "id": "leg", "label": "la Légion d'honneur" },
      { "id": "cod", "label": "le Code civil" },
      { "id": "cad", "label": "le cadastre" },
      { "id": "pre", "label": "les préfets" },
      { "id": "ban", "label": "la Banque de France" },
      { "id": "con", "label": "le Conseil d'État" }
    ],
    "correct": ["bac","dep"],
    "explanation": "Le baccalauréat existait dès le XIIIe siècle. Les départements ont été créés par l'Assemblée nationale en 1790. Toutes les autres réalisations sont dues à l'administration napoléonienne."
  },
  {
    "id": "napoleon_vid_010",
    "theme": "napoleon",
    "level": "VID",
    "type": "multi",
    "question": "Ceci n'existait pas avant Napoléon",
    "answers": [
      { "id": "pre", "label": "les préfets" },
      { "id": "ban", "label": "la Banque de France" },
      { "id": "cap", "label": "le grade de capitaine" },
      { "id": "pou", "label": "la poudre à canon" },
      { "id": "mon", "label": "la monnaie" },
      { "id": "rou", "label": "la roue" },
      { "id": "str", "label": "la stratégie militaire" },
      { "id": "for", "label": "les fortifications" }
    ],
    "correct": ["pre","ban"],
    "explanation": "Les préfets et la Banque de France sont des créations napoléoniennes, tout comme la Légion d'honneur, le Code civil, le Conseil d'État et bien d'autres. Pour autant Napoléon n'a inventé ni l'eau tiède, ni la roue, ni la poudre à canon."
  },
  {
    "id": "napoleon_vid_011",
    "theme": "napoleon",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Le Préfet est le représentant du pouvoir dans :",
    "answers": [
      { "id": "dep", "label": "le département" },
      { "id": "pro", "label": "la province" },
      { "id": "reg", "label": "la région" },
      { "id": "vila", "label": "le village" },
      { "id": "vile", "label": "la ville" },
      { "id": "con", "label": "la contrée" }
    ],
    "correct": ["dep"],
    "explanation": "La loi du 17 février 1800 réorganise le territoire français. Son article 2 dit : \"Il y aura dans chaque département un Préfet, un Conseil de préfecture et un Conseil général de département\" et l'article 3 précise : \"Le préfet sera chargé seul de l'administration\"."
  },
  {
    "id": "napoleon_vid_012",
    "theme": "napoleon",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Le cadastre napoléonien est :",
    "answers": [
      { "id": "car", "label": "une carte des parcelles de terrain" },
      { "id": "com", "label": "un livre de comptes" },
      { "id": "loi", "label": "un recueil de lois" },
      { "id": "enc", "label": "une encyclopédie agricole" },
      { "id": "ast", "label": "un manuel d'astrologie" },
      { "id": "lis", "label": "une liste d'astéroïdes" }
    ],
    "correct": ["car"],
    "explanation": "Pour la première fois en France, le cadastre napoléonien rassemblait dans une carte uniforme, une centaine de millions de parcelles avec leurs propriétaires. C'est le premier outil juridique et fiscal, permettant d'imposer équitablement les citoyens sur les terres qu'ils possèdent. "
  },
  {
    "id": "napoleon_vid_013",
    "theme": "napoleon",
    "level": "VID",
    "type": "multi",
    "question": "Contre quel pays Napoléon n'a-t-il pas été en guerre ?",
    "answers": [
      { "id": "dan", "label": "Danemark" },
      { "id": "pru", "label": "Prusse" },
      { "id": "rus", "label": "Russie" },
      { "id": "ang", "label": "Angleterre" },
      { "id": "esp", "label": "Espagne" },
      { "id": "aut", "label": "Autriche" }
    ],
    "correct": ["dan"],
    "explanation": "Napoléon s'est opposé à la plupart des pays d'Europe. Une exception notable est le royaume de Danemark (dont dépendait la Norvège), qui est entré en guerre aux côtés de la France en 1807. Quand Napoléon a été vaincu, le roi de Danemark a dû céder la Norvège à la Suède."
  }
]
